%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Règle de l'Hôpital]
Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$. Soient $f$ et $g$ deux fonctions continues sur $\interff{a b}$, et dérivables sur $\interoo{a b}$. On suppose de plus que $g'$ ne s'annule pas sur $\interoo{a b}$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $g(x)\neq g(a)$ pour tout $x\in \interof{a b}$.
  \item Montrer qu'il existe $c\in \interoo{a b}$ tel que \[ \frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)}. \]
  \textit{On pourra appliquer le théorème de Rolle à la fonction $x\mapsto f(x)-\alpha g(x)$ avec $\alpha$ un réel bien choisi}.
  \item \textbf{Règle de l'Hôpital}. On suppose que la fonction $x\mapsto \dfrac{f'(x)}{g'(x)}$ admet une limite finie $\ell$ à droite en $a$. Montrer que \[ \lim_{x\to a^+} \frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)} = \ell. \]
  \item Application : montrer que :
  \[ \frac{\sin(x)}{x} \tendversen{x\to 0} 1,\quad \frac{1-\cos(x)}{x^2}\tendversen{x\to 0} \frac{1}{2} \qeq \frac{\ln(1+x)-x}{x^2} \tendversen{x\to 0} -\frac{1}{2}. \]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $x\in \interof{a b}$. $g$ est continue sur $\interff{a x}$, dérivable sur $\interoo{a x}$. Le théorème des accroissements finis garantit qu'il existe $c\in \interoo{a x}$ tel que \[ \frac{g(x)-g(a)}{x-a} = g'(c)\neq 0 \]
  ce qui assure que $g(x)\neq g(a)$.
  \item Suivons l'indication. On introduit la fonction $h:x\mapsto f(x)-\alpha g(x)$, en imposant $h(a)=h(b)$, c'est-à-dire \[ f(a)-\alpha g(a) = f(b) - \alpha g(b) \iff \alpha = \frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)} \]
  qui a un sens car, d'après ce qui précède, le dénominateur ne s'annule pas.

  $h$ est continue sur $\interff{a b}$, dérivable sur $\interoo{a b}$ par somme. Enfin, $h(a)=h(b)$. Le théorème de Rolle permet d'affirmer qu'il existe $c\in \interoo{a b}$ tel que $h'(c)=0$, c'est-à-dire \[ f'(c)-\alpha g'(c)=0 \iff \frac{f'(c)}{g'(c)} = \alpha = \frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}. \]
  \item On suppose que $x\donne \dfrac{f'(x)}{g'(x)}$ admet une limite $\ell$. D'après le résultat précédent, pour tout $x\in \interoo{a b}$, il existe $c_x\in \interoo{a x}$ tel que \[ \frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)} = \frac{f'(c_x)}{g'(c_x)}. \]
  Faisons tendre $x$ vers $a^+$. $c_x$ tend vers $a$ puisque $c_x\in \interoo{a x}$. D'après l'hypothèse \[ \lim_{x\to a} \frac{f'(c_x)}{g'(c_x)} =\ell. \]
  Ainsi, \[ \lim_{x\to a^+} \frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)} = \ell. \]
  \item On applique la règle de l'Hôpital.
  \begin{itemize}
    \item $\sin$ et $x\mapsto x$ sont continues sur $\R$ et dérivable sur $\R*$. $x\mapsto x$ ne s'annule pas sur $\R*$. Alors \[ \lim_{x\to 0^+} \frac{\sin(x)}{x}  =\lim_{x\to 0^+} \frac{\cos(x)}{1} = 1 \]
    et de même pour la limite à gauche.
    \item $x\mapsto 1-\cos(x)$ et $x\mapsto x^2$ sont continues sur $\R$ et dérivables sur $\R*$. $x\mapsto x^2$ ne s'annule pas sur $\R*$. Alors
    \[ \lim_{x\to 0^+} \frac{1-\cos(x)}{x^2} = \lim_{x\to 0^+} \frac{\sin(x)}{2x} = \frac{1}{2} \]
    et de même pour la limite à gauche.
    \item Enfin, $x\mapsto \ln(1+x)-x$ et $x\mapsto x$ sont continues sur $\interoo{-1 +\infty}$, dérivables sur $\interoo{-1 +\infty}$. $x\mapsto x$ ne s'annule pas sur $\interoo{-1 +\infty}$. Alors
    \begin{align*}
      \lim_{x\to 0^+} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}&=\lim_{x\to 0^+} \frac{\frac{1}{1+x}-1}{2x}\\
      &= \lim_{x\to 0^+} \frac{ \frac{-x}{1+x}}{2x} \\
      &= \lim_{x\to 0^+} \frac{-1}{2(1+x)} = -\frac12.
    \end{align*}
    et de même pour la limite à gauche.
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
